QUESTION BANK WITH ANSWER - D & A RULES
PART - 1
Qn.1. Which of the following statement do bear the title of Discipline and Appeals Rule in Railways?
 
(a) The Discipline and Appeal Rules, 1968
(b) The Discipline and Appeal Rules, 1966
(c) The Railway Servants (Discipline and Appeal) Rules, 1968
(d) None of these
 
Ans. (C)
 
Qn.2. What is the current date from which the Railway Servants (D&A) Rules, 1968 came into force ?
 
(a) On the first day of January, 1968
(b) On the 22nd day of August, 1968
(c) On the first day of October, 1968
(d) None of these
 
Ans. (c)
 
 
Qn.3 Which No. of standard form is used for issuance of Major penalty charge sheet on disciplinary proceedings?
 
(a) SF-11
(b) SF-5
(c) SF-5
(d) None of these
 
Ans. (C)
 
Qn.4 Which of the following Rules of DAR 1968 does specify the penalties?
 
(a) Rule-9
(b) Rule-11
(c) Rule-6
(d) None of these
 
Ans. (c)
 
Qn.5 Board of enquiry appointed by the Disciplinary authority?
 
(a) Not more than 5 members
(b) Not less than 2 members
(c) Not less than 3 members
(d) Not more than 4 members
 
Ans. (b) Rly.Bd’s Ref. E(D&A) 2000 RG 6-24 dt. 20.2.01.
 
Qn.6 Where appointing authority are not available who should be treated as appointing authority?
 
(a) Controlling Officer
(b) DRM
(c) GM
(d) CPO
 
Ans. (C) Reference: Rly. Board’s No.E(D&A)63 RG6-23 dt.21.02.64.
 
Qn.7 Disciplinary Authority while passing orders for imposing a penalty should invariably pass?
 
(a) Orders for penalty
(b) Speaking order
(c) None
 
Ans. (b) Rly.Bd’s No. E(D&A)91/RG 122 dt. 21.2.92.
 
 
Qn. 8 Who is the competent authority to make rule on RS (D&A) Rules?
 
(a) President of India
(b) Ministry of Railways
(c) Member(Staff)
(d) Secretary Rly.Bd.
 
Ans. (a)
 
 
Qn.9 When casual labours can be governed under the Railway disciplinary rules?
 
(a) After 4 months from engagement date
(b) After 6 months from engagement date
(c) After attaining temporary status
(d) After regular absorption
 
Ans. (C) Rly.Board’s No. E(NG)60-CL-13 dt. 13.5.65.
 
 
Qn.10. Recognised Trade Union official can be allowed to act as defence counsel in DAR cases in
 
(a) 2 Nos. of cases
(b) 3 Nos. of cases
(c) 5 Nos. of cases
(d) Any number of cases
 
Ans. (b) Rly.Bd’s No. E(D&A) 92 RG 6-148 dt. 9.1.92.
 
 
Qn.11. (a) Which is relevant rules in R.S. (D&A) Rules, 1968 for common proceedings?
 
(a) Rule 9
(b) Rules 11
(c) Rule 13
(d) Rule 20
 
Ans. (c)
 
 
Qn.12. If the disciplinary authority of a charged official is also involved in the same case, this case should dealt with by the
 
(a) Disciplinary Authority
(b) Revising Authority
(c) The next higher authority
(d) None
 
Ans. (C) Ref: Rly. Board’s No. E(D&A)90 RG6-123 dt. 09.11.90.
 
 
Qn.13. Whether the disciplinary cases initiated against a Rly. Servant and RS(D&A) Rules, subsequently he is expired his case should be
 
(a) Continue and finalised
(b) Sent to Rly.Board
(c) Sent to GM
(d) Closed
 
Ans. (d) Rly.Bd’s No. E(D&A) 99 RG-6-26 dt. 19.6.2000.
 
 
Qn.14 What would be correct procedure when a faulty charge-sheet requires modification/addition
 
(a) Canceling the earlier C/sheet with reasons
(b) Without canceling a fresh C/sheet may be issued
(c) Continue the proceedings
(d) None of these
 
Ans.(a) Rly.Bd’s No. E(D&A) 2001-RG6-3 dt. 20.10.02.
 
Qn.15 Which of the standard form is required to be used for issuing the order of deemed suspension?
 
(a) SF-1
(b) SF-3
(c) SF-2
(d) SF-4
 
Ans. (c)
 
Qn.16 How many Annexures are attached with major penalty charge memorandum?
 
(a) 2
(b) 3
(c) 5
(d) 4
 
Ans. (d)
 
Qn.17 A Rly. Servant punished with stoppage of increment simultaneously is going promotion to the next grade. The penalty will given effect to the
 
(a) Promotion of the grade for same period
(b) But not result in greater monetary loss
(c) Retrospective effect
 
Ans. (a) Rly.Bd’s ref. E(D&A) 2000 RG 6-13 dt. 8.10.01.
 
Qn.18 A person appointed directly to a post grade or time scale of pay can be reduced by way of punishment to a post in lower scale/grade service or to a post which he never held before?
 
(a) Yes
(b) No
(c) Can be reduce but his pay to be protected
(d) None
 
Ans. (b) Ref. E(D&A)89 RG6-17 dt. 7.3.89.
 
Qn.19. An acting Rly. Servant can be allowed to act as Defence counsel?
 
(a) 2 No. of cases
(b) 3 No. of cases
(c) 4 No. of cases
(d) 5 No. of cases
 
Ans. (a)
 
 
Qn. 20. How many cases are dealing a retd. Railway employee as a defense assistant at a time?
 
(a) 5
(b) 7
(c) 3
 
Ans. (b)Ref. RB’s No. E(D&A)2002 RG-6-13 dt. 14.5.03 (RBE 83/13)
 
Qn.21 Which deduction from subsistence allowance cannot be made?
(a) House Rent
(b) P.F.subscription
(c) Income Tax
(d) None
 
Ans. (b)Ref. RB’s No. F(P)62 PF1/14 dt. 12.7.73.
 
Qn.22 Which of the following deduction is prohibited from subsistence allowance?
 
(a) House Rent
(b) Income Tax
(c) Court attachment
(d) Station debits
 
Ans. (C)
 
Qn.23 Suspension is not a punishment. However suspension visits employee with various disadvantages. Which one of the following is not a disadvantage as a consequence of suspension?
 
(a) During the period he can not leave Hq. Without permission
(b) He need not sign attendance register
(c) Privilege passes cannot be availed
(d) No increment is drawn during suspension
 
Ans. (b)Ref.Rly. Bd’s No. E(D&A) 83 RG-6-17 dt. 13.5.83.
 
Qn.24 When a Rly. Employee placed under suspension but only a minor penalty is imposed, the treatment of the suspension period is as
(a) Dies non
(b) Non duty
(c) Duty
(d) None
 
Ans. (C)
 
Qn.25 If an employee is placed under suspension on the date of retirement, under who is competent to sign the charge sheet?
 
a) Charge sheet shall be signed by the Rly.Bd.
b) Charge sheet shall be signed by the GM
c) Charge sheet shall be signed by the Disciplinary authority as on the date of retirement
d) President of India
 
Ans. (C) Ref. E(D&A) 2001 RG 6-3 dt. 20.10.02.
 
 
Qn.26 Stiff major penalty namely.
 
(a) Compulsory retirement
(b) Stoppage of increment
(c) Reduction to the lower stage
(d) None
 
Ans. (a)
 
Qn.27 A Railway servant under suspension is entitled to
 
(a) Leave his head qrs.
(b) Have passes for attending PNM/JCM
(c) Act as defence counsel
(d) None
 
Ans. (C)
 
Qn. 28 An employee under suspension can be called to appear at a written examination required for selection to the promotion?
 
a) May be called to appear during suspension
b May be called after suspension is over
c)To be decided by the Disciplinary Authority.
d)None of these
 
Ans. (a)
 
Qn.29 Compassionate allowance in case of removed employee may be granted under
 
(a) Rule 20 of pension rules,1993
(b) Rule 64 of pension rules, 1993
(c) Rule 65 of pension rules, 1993
(d) None
 
Ans. (C)
 
Qn. 30 An employee under suspension, when he reports sick is eligible for grant of sick leave?
 
a) Grant of sick leave
b) Grant of extraordinary leave
c) Grant of Half pay leave
d) Not grant of sick leave
 
Ans. (d)
 
Qn. 31 How many types of standard forms that are used while initiating action against any Railway employee under D&A Rules, 1968.
 
(a) One
(b) Five
(c) Eleven
(d) Seven
 
Ans. (C) Ref. Rule No. 5 of DAR 1968.
 
 
Qn.32 A Rly. Servant punishment with stoppage of increment for a specified period and becomes due for promotion he should be promoted
 
(a) Immediate effect
(b) After expiry of the penalty
(c) With the approval of GM
 
Ans. (a)
 
Qn.33 A Railway servant shall be deemed to have been placed under suspension if he has been put in police custody for a period?
 
(a) exceeding 24 hours
(b) exceeding 48 hours
(c) immediate effect
(d) none
 
Ans. (b) Ref. RS(D&A) Rules, 1968.
 
Qn.34 50% of subsistence allowance granted under?
 
(a) Rule 1342 R-II
(b) Rule 1343 R-II
(c) Rule 1345 R-II
(d) None
 
Ans. (a)
 
Qn.35 Review of suspension cases is done
 
(a) After 4 months
(b) After 3 months
(c) After 2 months
(d) None
 
Ans. (b)
 
Qn.36 What amount shall be taken into account for calculating subsistence allowance in case of running staff?
 
(a) 40% of basic pay
(b) 30% of basic pay
(c) 50% of basic pay
(d) 60% of basic pay
 
Ans. (b)
 
Qn.37 When an employee under suspension is acquitted by a court of law?
 
(a) Full pay and allowance are granted
(b) Half pay and allowance for granted
(c) 75% pay and allowance are granted
(d) No payment
 
Ans. (a) Ref.1343 IREC R-II
 
 
Qn. 38 Compulsory deduction from subsistence allowance?
 
(a) PF subscription
(b) LIC premia
(c) House rent
(d) Court attachment
 
Ans. (c)
 
Qn.39 ‘Gr C’ and ‘Gr.D’ employees under suspension may be given
 
(a) 3 sets of pass per calender year
(b) 2 sets of pass
(c) one set of pass
(d) None of these
 
Ans. (C)
 
Qn. 40 Can a railway servant placed under suspension act as a defence helper?
 
 
(a)A Railway servant act as a defence helper
(b) Decided by Disciplinary Authority
(c) Decided by GM
(e) None of these
 
Ans. (a) Ref.E(D&A) 74 RG6-31 dt. 11.11.74
 
Qn.41 The limitation period of revocation of suspension of non-gazetted employee caught red handed while accepting bribe in trap cases?
 
(a) 18 months
(b) 6 months
(c) 3 months
(d) none
 
Ans. (b) Ref.88/V-1/CBI/5/3 dt. 30.9.99.
 
Qn.42 Inquiry is not mandatory under Rule
 
(a) Rule 5
(b) Rule 14(ii)
(c) Rule (13)
(d) None
 
Ans. (b) Rly.Bd’s No. E(D&A) 85 RG-6-72 dt. 16.5.86.
 
Qn.43 D&A Rules 1968 will not apply to
 
(a) Permanent employee
(b) Apprentice
(c) Casual lab our with temporary status
(d) None
 
Ans. (b)
 
 
Qn.44 Whether Sr.Section Engineer are empowered to suspend a Jr.clerk in scale RS.3050-4050 (RSRP) working under his control?
 
(a) Sr.Section Engineer is Competent Authority
(b) Depends upon offence
(c) Office Supdt. is competent authority
(d) None of these
 
Ans. (a) Ref. As per DOP in schedule II.
 
Qn.45 Inquiry officer’s report is to be supplied to
 
(a) Presenting officer
(b) Controlling officer
(c) Charged officer
(d) None
 
Ans. (C) Ref. E(D&A) RG 6-151 dt. 10.11.89
 
 
Qn.46 On transfer from one division to another division, a staff does not report for duty at the new place of posting who will be the competent authority for taking disciplinary action?
 
(a) GM
(b) D&A Authority at new place
(c) D&A authority at old place
(d) None
 
Ans. (2) Ref. E(D&A) 69 RG 6-8 dt. 29.9.69.
 
Qn.47 The notice of final penalty should be signed by
 
(a) Enquiry officer
(b) Controlling officer
(c) Disciplinary authority
(d) None
 
Ans. (C) Rly.Bd’s No. E(D&A)67 RG 6-35 dt. 20.12.67.
 
Qn.48 What would be appropriate disciplinary authority when staff working under the administrative control of DOM and misconduct pertains to violations of Commercial rule or safety rules?
 
(a) DCM/Sr.DCM
(b) DSO/Sr.DSO
(c) DOM/Sr.DOM
(d) DPO/Sr.DPO
 
Ans. (C) E(D&A) 2001 RG-3 dt. 20.10.02.
 
Qn.49 All DAR cases are to be completed within the model time scheduled fixed by the Rly.Board.
 
(a) 202 days
(b) 300 days
(c) 150 days
 
Ans. (c) 150 days
 
Qn.50 Under which Rule of the R.S.(D&A) Rules, 1968 the appellate authority can act as revising authority?
 
(a) Rule-25
(b) Rule - 25 A
(c) Rule-22
(d) Rule-21
 
Ans. (a)
 
Qn.51 A charged employee has a choice for choosing an Assistant Railway employee (DC). However certain classes of employees are based as DC’s which one of the following classes are barred?
 
(a) Vigilance inspector
(b) Law Assistant
(c) Railway servants under suspension
(d) None the above
 
Ans. (d) Ref.Bd’s No. E(D&A) 92 RG 6-175 dt. 18/12/92.
 
Qn.52 Reappointment of Railway employee in cases of removal from service may be considered by the
 
(a) Revising authority
(b) Disciplinary authority
(c) Higher than the Revising authority
(d) None of the these
 
Ans. (c)
 
Qn.53 Reduction to a lower stage in a time scale of pay for a period not exceeding 3 years without calculation effect and not adversely affecting his pension is
 
(a) Major penalty
(b) Minor penalty
(c) None
(d) Both of these
 
Ans. (b) Ref. Bd’s No. E(D&A) 90 RG 6-12 dt. 16.11.90.
 
Qn. 54 Penalty of compulsory retirement, removal or dismissed from service should be imposed only by
 
(a) controlling officer
(b) disciplinary authority
(c) appointing authority
(d) none
 
Ans. (c) Ref.RB’s No. E(D&A) 80/RG-25 dt. 20.1.86.
 
Qn.55 The following are not in penalty under D&A Rules?
 
(a) Censure
(b) Warning
(c) Stoppage of pass
(d) The recovery from pay of any pensionary loss
 
Ans. (b)
 
Qn.56 Whether ad-hoc promotee officers are competent to initiate disciplinary proceedings?
 
Ans. No.
 
Qn.57 Which penalty is not recorded in the service sheet?
 
(a) Stoppage of increment
(b) Stoppage of passes
(c) Warning
(d) Censure
(e) None
 
Ans. (C)
 
Qn. 58. While forwarding appeals under Rule 21(3) of the R.S.(D&A) Rules to the appellate authority should confirm its comments to
(a) the points raised in the appeal only
(b) comment on any extraneous circumstances on which the charged official has had no opportunity to explain his position
(c) discuss past cases
(d) comments on his personality
 
Ans. (a) Rly.Bd’s ref. E(D&A) 99 RG-6-40 dt. 13.1.2000.
 
Qn.59 Whether Divisional safety officer can act as disciplinary authority in the case of misconduct of Dy.S.S.Working under D.O.M?
(a) Division Safety Officer is competent
(b) Divisional Safety Officer is not competent
(c) Divisional Personnel Officer is competent
(d) None of these
Ans. (b) Ref. E(D&A) 74 RG 6-69 dt. 4.8.97.
 
Qn.60 Whether issuance of inquiry or counseling or Govt. Displeasure can constitute a penalty under D&A Rule?
(a) is a penalty under D&A Rules
(b) is not a penalty under D&A Rules
(c) All are penalty under D&A Rule
(d) None of these
 
Ans. (b) Ref. E(D&A) 77 RG 6-20 dt. 10.5.77.
 
Qn.61 Can a disciplinary authority order for stoppage of increment under Rule 6 of the R.S.(D&A) Rules, 1968 effecting from the date of issuance of order or from date of next increment due.
 
(a) effect from the date of issue of order
(b) effect from date of next increment date
(c) from the retrospective effect
(d) none of these
 
Ans. (b)
Qn.62 What is the permissible time limit for preferring a revision petition to the revising Authority?
 
(a) 60 days
(b) 45 days
(c) 90 days
(d) none
 
Ans. (b)
 
Qn.63 Which Rules comes under when revision petition is not prefer within the time limit?
 
(a) Rule 25
(b) Rule 27
(c) None
(d) Rule 22
Ans. (b)
Qn.64 Under which circumstances ‘ex-parte’ inquiry can be held?
(a)Charge official does not appear before I.O. more than two occasion.
(b) Presenting Officer not appear before IO
(c) Disciplinary Authority not appear before IO
(d )None of these.
 
Ans. (a)
Qn.65 Can any of the penalties specified in Rule 6 of the Railway servants (D&A)Rules be imposed with retrospective effect?
 
(a) With retrospective effect
(b) Both are prospective and immediate effect as admissibleS
(c) Always be prospective effect
(d) None of these
Ans. (b)
Qn.66 During the pendency of a penalty of stoppage of pass/PTO whether promotion of a Railway staff will be affected.
 
(a) promotion will be affected
(b) promotion will not be affected
(c) promotion will effect after expiry of punishment
(d) none of these
Ans. (b)
 
Qn.67 When it is not practical to hold any inquiry under Rule 9 of the Railway servants (D&A) Rules, whether removal/dismissal can be directly ordered?
 
(a) Rule 6
(b) Rule 14(ii)
(c) Rule 13
(d) None
 
Ans. (b)
 
Qn.68 What is the correct Rule under R.S.Rules (D&A)for common proceeding?
 
(a) Rule 14
(b) Rule 18
(c) Rule 13
(d) None
 
Ans. (C) Ref. R.S.D&A Rules, 1968.
 
Qn.69 Under which Rule before disposing the revision petition by the GM the case should be refer to RRT for advice.
 
(a) Rule 14(i)
(b) Rule 31
(c) Rule 24
 
Ans. (C) Ref. R.S.(D&A) Rule, 1968.
 
Qn.70 Is it necessary the Inquiry Officer should be sufficiently senior in rank to the charged official?
(a) Always IO should be senior
(b) IO may be junior
(c) IO may be equal in rank with CO
(d) None of these
 
Ans. (a) Rly.Bd’s ref. E(D&A) 2000 RG-6-24 dt. 20.2.01.
 
Qn.71 Who can exercise reversionary power when no appeal has been preferred in terms of Rule 25 (i) (iv)?
 
(a) The officer not below the rank of DRM
(b) The officer not below the rank of JA officer
(c) The officer not below the rank of PHOD
 
Ans. (a) E(D&A)2003/RG 6-37 dt. 13.2.04.
 
Qn.72 Whether it is obligatory of the inquiry officer to inform defence counsel engaged by the charged official in each hearing?
(a) IO should inform DC
(b) IO should not inform DC
(c) DA should inform DC
(d) None of these
 
Ans. (a)
 
Qn.73 What is the current Rule for granting compassionate allowance to Railway employees who are removed or dismissal from service?
 
(a) Rule 64 of R.S.(Pension) Rules
(b) Rule 65 of R.S.(Pension) Rules
(c) Rule 60 of R.S.(Pension) Rules
 
Ans. (b)
 
Qn.74 Fresh appointment/Re-appointment under D&A Rule can be consider in terms of Rule
(a) 502 IREC Vol-I
(b) 402 IREC Vol-1
(c) 302 IREC Vol-1
(d) None
 
Ans. (b)
 
Qn.75 How many total number of Rules, the Railway Servants (D&A) Rules, do contain and how many parts are they divided.
 
(a) 31 Rule in IV parts
(b) 25 Rule in VI parts
(c) 31 Rule in VII parts
 
Ans. (C)
 
Qn.76 Rule 11 of the R.S.(D&A) Rules, 1968 deals with the procedure for
 
(a) Suspension
(b) Major penalty proceedings
(c) Appeal cases
(d) Minor penalty proceeding
 
Ans. (d)
 
Qn. 77 Which of the following is not termed as penalty under DAR 1968?
 
(a) Censure
(b) Withdrawing of promotion
(c) Suspension
(d) None
 
Ans. (C)
 
Qn.78 Which of the following person is not allowed to be engaged as defence counsel?
 
(a) A serving Rly. Employee
(b) A retired Rly. Employee
(c) A legal petitioner
(d) A trade union official
 
Ans. (c)
 
Qn.79 Removal from service of Mr.X. Hd.Clerk, CPO’s office, who had absented himself by overstaying his leave without giving him an opportunity of showing cause why he should not be removed.
 
(a) No show cause is necessary
(b) No opportunity against article 311 of the constitution of India
(c) Approval of PHOD
(d) None of these.
 
Ans. (b)
 
Qn.80 While forwarding appeals under Rules 21(3) of the Railway servants (D&A) Rules to the Appellate Authority should ?
 
(a) Confine its comments to the points raised in the appeal only
(b) Can comments on any extraneous circumstances on which the charged employee had had no opportunity to explain his position
(c) Confine its comments with the approval of Revising Authority
(d) None of these
 
Ans. (a) Ref.RB”s No. E(D&A)99 RG6-40 dt. 13.1.2000 (RBE 7/2000)
 
 
Qn.81 Who is the competent to review under Rule 25 A the Railway servants (D&A) Rules, 1968?
 
(a) General Manager
(b) PHOD
(c) Railway Board
(d) The President of India
 
Ans. (d)
 
Qn.82 Who is the competent authority to consider the appeal without restriction of time limit?
 
(a) PHOD
(b) GM
(c) DRM
(d) HOD
 
Ans. (b)
 
Qn.83 When it is no practical to hold any inquiry under Rule 9 of the Railway servants (D&A) Rules, whether removal/dismissal can be directly ordered?
 
(a) Rule 9
(b) Rule 13
(c) Rule 14(ii)
(d) None of these
 
Ans. (C)
 
Qn.84 Who would be competent to issue Govt’s displeasure to a retd. Railway employee whose case has been dropped after retirement but initiated before retirement?
 
(a) Railway Board
(b) HOD/PHOD
(c) AGM/GM
(d) None of these.
 
Ans. (C) Ref.Bd’s No.E(D&A)2001 RG6-3 dt. 20.10.02
 
Qn.85 Who can exercise reversionary power when no appeal has been preferred in terms of Rule 25(i) (iv)?
 
(a) DCM
(b) SrDPO
(c) DRM
(d) None of these.
Ans. (C) Ref. In RB’s No. E(D&A)2003/RG-6/37 dt. 13.2.04.
 
Qn.86 Which authority to cut in pensionary benefit
 
(a) GM
(b) Rly.Board
(c) President of India
(d) None
 
Ans. (C) Ref. Rule 9 of RS(Pension) Rules 1993.
 
Qn.87 Whether Revision/Review of cases already finalsied before retirement of the Railway employees can be initiated after his retirement with a view to impose a cut in his pensionary benefits?
 
(a) Can be initiated.
(b) Cannot be initiated.
(c) Can be initiated with the approval of GM.
(d) None of these.
 
Ans. (b) Rly.Board’s ref. E(D&A)93 RG 6-61 dt. 11.1.2000.
 
Qn.88 Whether pension is payable in the cases of removal or dismissal of a railway servant?
(a) Pension is payble.
(b) Pension is not payable.
(c) Compassionate allowance can be considered.
(d) None of these.
 
Ans. (c) Ref. E(D&A)2003-RG6-2 dt. 13.1.04.
 
Qn.89 Under which Rule is permissible for consideration of appeal
 
(a) Rule 20
(b) Rule 22
(c) Rule 25
(d) None
 
Ans. (b)
 
Qn.90 Which of the following is the order against which no appeal lies?
 
(a) An order of suspension
(b) An order for enhancement of penalty
(c) Any order passed by an inquiry authority in the course of an enquiry
(d) None of these.
 
Ans (C)
 
Qn.91 Whether The Railway servants (D&A) Rules, 1968 are applicable to constable of the Railway protection force?
(a) are applicable.
(b) are not applicable.
(c) are applicable in certain cases.
(d) None of these.
 
Ans. (b)
 
Qn.92 Who is the competent to initiate & finalise the D&A proceedings against a Comml. Superintendent.
 
a) Sr. DPO
b) DEE
c) SCM
d) None of these.
 
Ans (C)
Qn. 93 Reduction to a lower stage in the time scale of pay cannot affect promotion during penalty.
 
a) Not affect promotion
b) Affect promotion
c) Affect promotion after expiry of punishment
d) None of these.
 
Ans (A)
 
Qn. 94 What is Rule 14(II) of the RS(D&A) Rules, 1968.
 
a) Removal / Dismissal after an SF 5 is issued.
b) Removal / Dismissal without any inquiry when it is not practicable to hold inquiry in a normal manner.
c) Compulsory retirement without any inquiry.
d) Removal / Dismissal in case of conviction.
 
Ans. (B)
 
Qn. 95 A Railway servants cannot be promoted during the punishment period either minor or major? Which one of the following is an exception to the above provisions?
 
(a) Recovery of pecuniary loss caused to the Govt.
(b) Reduction to the lower stage in the time scale of pay
(c) Withholding of increment
(d) Reduction to the lower time scale of pay/grade/post
 
Ans. (a)
 
Qn.96 Which one of the penalties cannot be imposed on a retired Railway service?
 
(a) Cut in pension
(b) Cut in DCRG
(c) Cut in pension/DCRG
(d) Cut in retirement complementary passes
 
Ans (d)
 
Qn.97 A suspended Rly Employee issued a major penalty C/sheet but finally imposed a minor penalty. The treatment of suspension period.
 
(a) Non duty
(b) Duty
(c) Dies non
(d) None of these.
 
Ans. (b) Rly.Bd.Ref.E(D&A) 86 RG 6-19 dt. 21.3.86.
 
Q.98. Before forwarding the mercy appeal to Rly.Board the mercy appeal may be examined by the
 
(a) Controlling officer
(b) Disciplinary authority
(c) Prescribed authority
(d) Revising authority
 
Ans. (C) Rly.Bd’s ref. E(D&A)99 RG 6-25 dt. 11.10.99.
 
Q.99. Which is not applicable to treatment of the suspension period?
 
(a) Duty
(b) Suspension
(c) Leave due
(d) Dis-non
 
Ans. (d)
 
Q.100 After retirement a charge sheet can be issued only by the
 
(a) GM
(b) Controlling officer
(c) President of India
(d) Chief Personnel Officer Justice of Supreme Court
 
Ans. (c) Ref. Rule 9 of R.S.(Pension) Rules 1993
 
Qn.101 Rely to the charge memorandum by the C.O
 
(a) 15 days
(b) 10 days
(c) 20 days
(d) None
 
Ans. (b)
 
Qn.102 When inquiry is not necessary?
 
(a) Charges admitted by CO
(b) Charges not admitted by CO
(c) Charges prepared by DA.
(d) None of these.
 
Ans. (a) Ref. E(D&A)57 RG 6-6 dt. 26.4.57.
 
Qn. 103 Arising out of investigation by the CBI, the charge sheet may be dropped by the Disciplinary Authority, the matter should be consulted with
 
(a) GM
(b) Railway Board
(c) CBI
(d) Supreme Court
 
Ans. (c) E(D&A) 81 RG 6-28 dt. 27.6.81.
 
Qn.104 Appointment of presenting officer is mandatory
(a) In all cases
(b) CBI vigilance investigation
(c) Canteen
(d) None
 
Ans. (b) Ref. E(D&A) 78 RG 6-3 DT. 20/22/1/79.
 
Qn. 105. Allegation against inquiry officer as bias, the case should be put up for suitable orders to.
(a) Disciplinary authority
(b) Appellate authority
(c) Revising authority
(d) None
 
Ans. (c) Ref. E(D&A) 70 RG-6-14 (i) dt. 19.6.74.
 
Qn.106 Daily order sheet maintain by
(a) Disciplinary authority
(b) Inquiry officer
(c) Charged officer
(d) None
 
Ans. (b)
 
Qn.107. Which penalty does not effect for promotion?
(a) Stoppage of pass/PTO’s
(b) Reduction in post
(c) Dismissed from service
(d) None
 
Ans. (a)
Qn.108. Exparte inquiry may be held when
 
(a) CO does not appear
(b) I.O does not appear
(c) Defence counsel does not appear
(d) None
 
Ans. (a)
Qn. 109. When did De-novo proceedings may be ordered by the competent authority?
 
(a) Irregularity or proceedings
(b) Correctly proceedings
(c) CO does not appear
(d) None
 
Ans. (a)
 
Qn.110 In case of Noc-CVC vigilance case, before imposition of penalty the matter should be consult with
 
(a) GM
(b) Vo (T)
(c) CPO
(d) CAT
 
Ans. (b) Ref.E(D&A) 2000 RG 6-30 dt. 16.5.01.
 
Qn.111 Inquiry is not necessary when an employee
 
(a) Intoxication of Alcohol
(b) Conviction of criminal charge
(c) Misuse of Rly.property
(d) Misbehavior with supervisor
 
Ans. (b) Ref.Rule 14(i) of RS(D&A) Rules, 1968.
 
Qn.112. Under which Rule that Disciplinary authority does not issue a formal charge sheet for imposition of penalty.
 
(a) Rule 13
(b) Rule 25
(c) Rule 14(ii)
(d) Rule 22
 
Ans. (c)
 
Qn.113. For retd. Gr’A’ officer of SA grade is to be communicated Govt’s displeasure by
 
(a) President of India
(b) Rly.Board
(c) Supreme Court
(d) None
 
Ans. (b)
 
Qn.114 A Rly. Servant punished with stoppage of increment for 2years in scale rs.4500-125-7000 on pay Rsd.4625/- p.m. with cumulative effect. Date of increment 1.8.05. After expiry of punishment his pay will be fixed.
 
(a) Rs.4875
(b) Rs.4750
(c) Rs.4775
(d) None of these.
 
Ans. (b)
 
Qn.115. Reduction of pay by two stages to the lower stages of Rs.5850/- in the scale 5500-175-9000 for period 2 year without cumulative effect. Date of effect penalty 1.3.2000 and date of increment 1.6.2000. After expiry of punishment his pay will fixed on 1.6.2002.
 
(a) 6550
(b) 6725
(c) 6900
(d) None of these.
 
Ans. (b)
 
Qn. 116 Minimum period of with holding of increment
 
(a) 3 months
(b) One year
(c) Six months
(d) 2 months
 
Ans. (d) 282/89
 
Qn.117 . A retd. Employee may be granted pension before finalisation of the D&A case.
 
(a) Full pension
(b) Half pension
(c) Provisional pension
(d) None
 
Ans. (C)
 
Qn.118. A Gr ‘C’ staff in pay scales of up to and including Rs.(5000-8000) placed under suspension? Who is the actual competent authority in his grade.
 
(a) Assistant officer
(b) JA Grade officer
(c) Assistant officer(Jr.Scale and and Group ‘B’ holding independent charge) and Sr.Scale officer
(d) None
 
Ans. (b) Ref. DOP, Rly.Board’s letter No. E(D&A) 2002-RG 6-1 dt. 10.3.03.
 
Qn.119.. Who is the competent authority to issue a ‘Govt. displeasure notice for retd. Employee upto and including selection Grade of JA grade in respect of D&A proceedings had already been initiated before retirement but such proceedings are to be dropped?
 
(a) JA Grade officer
(b) Rly.Board
(c) President of India
(d) GM
 
Ans. (d) Ref. Rl;y.Board No. E(D&A) 2001 RG 6-3 dt. 20.10.02.
 
Qn. 120. In any case, ADRM is the disciplinary authority who will be acting as Appellate authority?
 
(a) DRM
(b) PHOD
(c) GM
(d) Rly.Board
 
Ans. (b) Ref. Schedule II of DOP.
 
Qn.121. In any case PHOD as Revising authority enhanced the penalty then CO
 
(a) May prefer further appeal
(b) May not prefer further appeal
(c) May prefer an appeal to Rly.Board.
(d) None of these.
 
Ans. (a) Ref. Rly.Bd. No. E(D&A)94/RG 6-11 dt. 31.8.94.
 
 
Qn.122 Re-appointment under Rule 402-RI. A railway employee may be given full benefit of past service.
 
(a) Full benefit of past service
(b) Forfeiture of past service
(c) Half benefit of the past service.
(d) None of these.
 
Ans. (b)
 
Qn.123 Imposition of enhanced punishment by the competent authority within
 
(a) 12 months
(b) 6 months
(c) 4 months
(d) 3 months
 
Ans. (b)
 
Qn.124. Reduce penalty or upheld the penalty imposed by the a competent authority within
 
(a) 1 year
(b) 2years
(c) 6 months
(d) None
 
Ans. (a)
 
Qn.125.Show cause notice is necessary when the
 
(a) Upheld the punishment
(b) Reduce the punishment
(c) Propose to enhance punishment
(d) None
 
Ans. (C)
 
Qn. 126. In any case an employee preferred a revision petition, in the meantime he has died, his petition may be considered by the
 
(a) GM
(b) Rly.Board
(c) President of India
(d) Revising authority
 
Ans. (d) Ref. E(D&A)85 RG 6-46 dt. 11.11.85.
 
127. In very special circumstances, which authority can revert an officiating employee in relaxation of the time of 18months.
 
(a) PHOD
(b) DRM
(c) GM
(d) Rly.Board
 
Ans. GM Ref. E(D&A) 85 RG 6-9 dt. 20.4.85.
 
128. Which one of the following penalties are recognised?
 
(a) Warning
(b) Censure
(c) Counseling
(d) Govt. displeasure.
 
Ans. (b)
 
PART - 2
 
1) Which of the following Rules of D& A R’’1968 does specify the Penalties?
 
a) Rule 9
b) Rule 11
c) Rule 6
d) Rule 5
 
2) Rule 9 of the R.S.(D &A) Rules’ 68 deals with the procedure for….
 
a) Suspension
b) Imposing of minor penalties
c) Imposing of Major penalties
d) Appeal
 
3) Which of the standard form is required to be used for issuing the order of Deemed Suspension?
 
a) S.F-1
b) S.F.-3
c) S.F-2
d) S.F-5
 
4) Which of the following is not a penalty under S (D & A) Rules’ 68?
 
a) Censure
b) Withholding of promotion
c) Compulsory retirement
d) Suspension
 
5) Which of the following deduction is prohibited from subsistence allowance?
 
a) House rent
b) Court attachment
c) Income Tax
d) Station debits
 
6) Whether withholding of passes and PTOs should be for a specific period or for a number of set?
 
a) For a specific period
b) For number of sets
c) Both
d) None of these
 
(Bd’s No. E (D&A) 61 –RG-6-34 Dt. 27-7-61 & E (D&A) 67 –RG-6-57 Dt. 14-12-66.
 
7) Minimum period of withholding of increment ……
a) 2 months
b) 3 months
c) 4 months
d) 6 months
(CPO/GRC’s E.S.No.282/89)
 
8) A serving Rly. Servant can act as defense council in …..
 
a) 5 cases
b) 3 cases
c) 2 cases
d) 4 cases
 
9) A retired railway servant is allowed to act as defense counsel in D&A proceedings for not more than –
 
a) 3 cases
b) 5 cases
c) 7 cases
d) None
(ES No. 80/03)
 
10) What is the relevant rule in RS(D&A) ules 1968 for common proceedings ?
 
a) Rule 9
b) Rule 11
c) Rule 13
d) Rule 14
 
11) Who is the appointing authority when the records are not available in respect of actual appointing authority ?
 
a) Rly. Board
b) GM
c) PHOD
d) DRM/CWM
(ES No.188/82)
 
12) Who will impose Penalty of compulsory retirement, removal or dismissal from service ?
 
a) Controlling officer
b) Disciplinary authority
c) Appointing authority
d) None
(ES: 34/86)
 
13) Reduction to a lower stage in a time-scale of pay for a period not exceeding 3 years without cumulative effect and not adversely effecting his pension comes under –
 
a) Major penalty
b) Minor penalty
c) Neither Major not Minor penalty
d) None
(ES: 03/91)
 
14) Delinquent employee should be informed if charge sheet is dropped within a period of
 
a) 45 days
b) 01 year
c) 02 months
d) 03 months
(ES: 213/66)
 
15) Disciplinary authority while passing orders for imposing a penalty should invariably pass –
 
a) Order for penalty
b) Speaking order
c) Order of the Enquiring Officer impose a penalty
d) None
(ES: 90/92)
 
16) Who is the competent authority to make rule on RS(D&A) Rules 1968 ?
 
a) President of India
b) Ministry of Railways
c) Director Establishment
d) Secretary Railway Board
 
17) The Railway Servants D&A rules 1968 came into force w.e.from –
 
a) 01.10.1968
b) 01.01.1968
c) 01.11.1968
d) 01.04.1968
(Rule 1 of DAR 1968)
 
18) Under the provisions of which article of the commission of India RS(D&A) rules have been amended from time to time ?
 
a) Article 310
b) Article 311
c) Article 309
d) Article 421
 
19) Casual labour can be governed under D&A Rules –
 
a) After 4 months from engagement date
b) After 6 months from engagement date
c) After attaining temporary status
d) After regular absorption
(RB’s No.E/NG/60/CL/13 dated 13.5.1965)
 
20) Who is competent to sign the notice of final penalty?
 
a) Controlling Officer
b) Enquiry Officer
c) Disciplinary authority
d) Appointing authority
(ES: 11/68)
 
21) What is the time limit for submission of appeal under D&A Rules 1968?
 
a) 45 days
b) 35 days
c) 25 days
d) 55 days
(Rule 20 of RS(D&A) Rules 1968)
 
22) Consideration of appeal is governed by ____ of RS(D&A) Rules 1968.
 
a) Rule 25
b) Rule 10
c) Rule 22
d) Rule 24
 
23) Which are the following authorities is empowered to order for cut in pension to a retired railway servant as a measure of penalty followed by DAR proceedings?
 
a) President
b) GM
c) Prime Minister
d) DRM/CWM
(ES No. 38/2003)
 
24) How many numbers of Annexures are there in a major penalty charge memorandum ?
 
a) 2
b) 3
c) 4
d) 5
 
25) While DAR is normally applicable to every railway servant, certain class of persons working on railways is expressly exempted which one of the following is not exempted?
 
a) A member of RPF as defined in RPF Act, 1957
b) A member of all India service
c) A person in casual employment
d) A casual labour with temporary status working on railways.
 
26) Forwarding of inquiry officer’s report is a must where an enquiry has been held before imposing penalty.
 
a) No
b) Reasonable opportunity has already been given
c) Yes
d) None
(E S: No. 289/89)
 
27) Suspension is not a punishment. However, suspension visits employee with various disadvantages. Which one of the following is not a disadvantage as a consequence of suspension?
 
a) All the privilege passes cannot be availed
b) During the period, he cannot leave head quarter without permission of the DA
c) He need not sign the attendance register
d) No increment is drawn during the suspension period
 
(ES: No. 119/83)
 
28) What for S F-7 is issued?
 
a) To issue major charge sheet
b) For placing an employee under suspension
c) For revocation of suspension
d) For Appointment of inquiry officer.
 
29) In a disciplinary case while under suspension, the railway servant after a disciplinary inquiry is awarded a minor penalty only, the period of suspension is to be treated as …
 
a) Suspension only
b) Leave at his credit
c) Duty
d) none
(ES: 90/86)
 
30) How many types of standard forms that are used while initiating action against a railway employee under DAR’68?
 
a) One
b) Five
c) eleven
d) Twelve



https://indianrailwayquestionbank.blogspot.com/2009/07/q-bank-d-rules.html





राजभाषा के विभागीय परीक्षाओं में पूछे जानेवाले प्रश्न
1. संविधान के किस अनुच्छेद के अनुसार हिंदी देश की राजभाषा है ?
 
उ. भारतीय संविधान के अनुच्छेद 343(1) के अनुसार हिंदी हमारे देश की राजभाषा है । इस अनुच्छेद में ये व्यवस्था है कि संघ की राजभाषा हिंदी और लिपि देवनागरी होगी । संघ के शासकीय प्रयोजनों के लिए प्रयोग होने वाले अंकों का रुप भारतीय अंकों का अंतर्राष्ट्रीय रुप होगा ।
 
2. राजभाषा नियम, 1976 के अनुसार भारत को कितने क्षेत्रों में बांटा गया है ? प्रत्येक क्षेत्र में स्थित राज्यों के नाम लिखें ।
 
उ.  (1) "क" क्षेत्र - हरियाणा, हिमाचल प्रदेश, उत्तर प्रदेश, मध्य प्रदेश, बिहार, राजस्थान, उत्तराखंड, छत्तीसगढ़, झारखंड, दिल्ली और अंडमान एवं निकोबार द्वीप समूह ।
 
(2)"ख" क्षेत्र- पंजाब, गुजरात, महाराष्ट्र, दमण और दीव, दादरा और नगर हवेली तथा चंडीगढ़
 
(3)"ग" क्षेत्र- जम्मू कश्मीर, असम, अरुणाचल प्रदेश, मणिपूर, मेघालय, मिजोराम, त्रिपुरा, सिक्किम, नागालैंड, पश्चिम बंगाल, उड़िसा, आंध्र प्रदेश, केरल, कर्नाटक, तमिलनाडू, गोवा, पांडिचेरी, लक्षदीप ।
 
3.संविधान की अष्टम अनुसूची में शामिल भाषाओं के नाम लिखें ।
 
उ.  1.असमिया, 2. उड़िया, 3. उर्दू, 4. कन्नड, 5. कश्मीरी, 6. कोंकणी, 7. गुजराती, 8. डोंगरी, 9. तमिल 10. तेलगू 11. नेपाली, 12. पंजाबी, 13. बांग्ला, 14. बोडो, 15. मणिपुरी, 16. मराठी, 17. मलयालम 18. मैथिली, 19. संथाली, 20. संस्कृत, 21 सिंधी, 22. हिंदी
 
4.राजभाषा अधिनियम 1963 की धारा 3(3) के अंतर्गत कौन-कौन से कागजात आते है ?
 
उ.  1. संकल्प, 2. सामान्य आदेश, 3. नियम, 4. अधिसूचनाएं, 5. प्रशासनिक और अन्य रिपोर्ट, 6. प्रेस विज्ञप्ति 7. संविदा, 8. करार, 9. लाइसेंस, 10. परमिट, 11. सूचना, 12. निविदा प्रारुप 13. संसद के किसी सदन के समक्ष रखी जाने वाली प्रशासनिक/अन्य रिपोर्ट 14. अन्य काग़जात
 
5.राजभाषा और राष्ट्रभाषा में क्या अंतर है ?
 
उ.  सरकार का सरकारी काम-काज जिस भाषा में किया जाता है वह राजभाषा है और देश की अधिकांश जनता जिस भाषा को बोलती है उसे राष्ट्रभाषा कहते हैं अर्थात् पूरे राष्ट्र का प्रतिनिधित्व करने वाली भाषा ही राष्ट्रभाषा कहलाती है । इस प्रकार संविधान की अष्टम अनुसूची में शामिल 22 सभी भारतीय भाषाएं राष्ट्रभाषाएं हैं ।
 
6. हिंदी दिवस कब एवं क्यों मनाया जाता है ?
 
उ.  हिंदी दिवस 14 सितंबर को मनाया जाता है । इसी दिन ( 14 सितंबर 1949) भारतीय संविधान सभा ने इसे राष्ट्रभाषा का दर्जा प्रदान किया था ।
 
7.राजभाषा समितियों का गठन किस-किस स्तर पर किया गया है एवं इन समितियों की बैठक कितने समय बाद होती है ?
उ. 
1.केंद्रीय हिंदी समिति (अध्यक्ष, प्रधानमंत्री)
2.मंत्रालय स्तर पर, रेलवे बोर्ड (अध्यक्ष-रेलवे बोर्ड)
3.क्षेत्रीय रेल स्तर पर (अध्यक्ष महाप्रबंधक)
4.मंडल स्तर पर (अध्यक्ष-मंडल रेल प्रबंधक)
5.स्टेशन स्तर पर (अध्यक्ष-वरिष्ठतम अधिकारी/प्रबंधक/पर्यवेक्षक)     
 
    प्रत्येक बैठक वर्ष में चार बार अर्थात् हर तिमाही में आयोजित की जानी अपेक्षित है ।
 
 
8.वर्तमान में पश्चिम रेलवे में कुल कितनी स्टेशन राजभाषा कार्यान्वयन समितियां हैं ? उनके नाम लिखिए ।
 
9.राजभाषा कार्यान्वयन समिति का अध्यक्ष कौन है ? समिति की गतिविधियों के बारे में संक्षेप में लिखिए ।
 
10.केन्द्रीय सरकारी कार्यालयों की नगर राजभाषा कार्यान्वयन समिति के बारे में आप क्या जानते हैं, समिति पर एक संक्षेप नोट लिखें ।
 
11.भारतीय रेलवे द्वारा राजभाषा प्रचार-प्रसार हेतु लागू की गई प्रमुख प्रोत्साहन योजनाओं का उल्लेख करें ।
 
12.स्टेशन/कार्यालय में किन-किन मदों में राजभाषा का प्रयोग आवश्यक है और राजभाषा नियमों को लागू करने की जिम्मेदारी किसकी होती है ?
 
13.केन्द्रीय हिंदी प्रशिक्षण संस्थान किस मंत्रालय के अधीन आते है ? प्रबोध, प्रवीण और प्राज्ञ के स्तरों का उल्लेख करें ।
 
14.भारत सरकार के गृह मंत्रालय के अधीन राजभाषा विभाग की स्थापना कब की गई ? राजभाषा विभाग की गतिविधियों के बारे में लिखें ।
 
15.संसदीय राजभाषा समिति से क्या तात्पर्य है ? रेल कार्यालयों का निरीक्षण कौन सी समिति करती है ? समिति की गतिविधियों का वर्णन करें ?
 
16.भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद के तहत हिंदी भाषा के प्रचार-प्रसार के साथ भारत की अन्य भाषाओं के शब्दों को भी स्वीकार किया जा सकता है ।
 
17.चालू वित्त वर्ष में भारत सरकार, गृह मंत्रालय द्वारा जारी वार्षिक कार्यक्रम के अनुसार किस मद में किस क्षेत्र के लिए कितने प्रतिशत लक्ष्य निर्धारित किया गया है ?
 
18.भारतीय संविधान में न्यायालयों में राजभाषा के प्रयोग हेतु कौन-कौन से प्रावधान किए गए हैं ? संक्षेप में लिखें ।
19.कार्यालयों में राजभाषा के प्रयोग में कौन-कौन सी समस्याएं आती हैं, उन्हे किस प्रकार दूर किया जा सकता है।
20.राजभाषा नियम 1976 के नियम-12 के बारे में आप क्या जानते हैं ? संक्षेप में लिखे ।

